% !TeX root = ../thuthesis-example.tex

\chapter{引言}

\section{问题背景及意义}

在不稳定神经网络中，梯度爆炸问题限制了反向传播算法的有效性。随着网络层数和复杂度增加，梯度可能会指数级增长，导致训练过程中数值不稳定和模型性能下降。为了更加深刻地理解这些现象，本文首先回顾不稳定神经网络的理论基础，包括李雅普诺夫谱和的概念与计算方法，从而刻画系统的动态特性和稳定性。在计算李雅普诺夫谱的过程中我得到了一些结论，包括正向和反向传播时中间向量的“对偶性”，以及输入有无对李雅普诺夫指数收敛性的影响。

\section{文献综述}

在动态系统、深度学习和混沌理论等多个领域，李雅普诺夫指数（Lyapunov Exponents，LEs）的计算和分析一直是重要的研究课题。近年来在这一领域出现了若干关键研究成果，包括不同计算方法的效率和准确性、在神经网络训练中的应用、以及混沌系统的敏感性分析。

Geist et al.（1990）对不同离散和连续方法计算李雅普诺夫指数的效率和准确性进行了比较 \cite{Geist1990}。他们的研究表明，基于QR分解或奇异值分解（SVD）的方法在计算李雅普诺夫指数时表现出较高的效率和稳定性。尽管最近提出的连续方法在理论上具有一定优势，但由于其计算时间长且数值不稳定，因此不推荐使用。Geist 等人的研究为后续在动态系统中的应用奠定了基础。

Von Bremen et al.（1997）进一步提出了一种基于QR分解的高效计算李雅普诺夫指数的方法 \cite{VONBREMEN19971}。他们通过数值实验展示了该方法在收敛性、准确性和效率方面的优越性能，特别是在处理复杂动态系统时，显著提高了计算的稳定性和速度。这一方法的提出为大规模动态系统的研究提供了强有力的工具。

随着深度学习的快速发展，研究人员开始关注李雅普诺夫指数在神经网络训练中的应用。Pascanu et al.（2013）探讨了训练递归神经网络（RNNs）的难点，指出网络在训练过程中会经历梯度消失和爆炸的问题 \cite{pascanu2013difficulty}。这种现象与李雅普诺夫指数密切相关，因为指数的大小直接反映了系统的敏感性和稳定性。

为解决这一问题，Ioffe和Szegedy（2015）提出了批量归一化（Batch Normalization）技术，以减少内部协变量偏移，从而加速网络训练 \cite{ioffe2015batch}。这一方法虽然不是直接计算李雅普诺夫指数，但通过稳定训练过程间接提升了网络的鲁棒性。

Vakilipourtakalou和Mou（2020）则研究了递归神经网络的混沌特性，探索了这些网络在处理时间序列数据时的行为 \cite{vakilipourtakalou2020chaotic}。他们发现，适当的网络参数设置可以有效控制系统的混沌程度，从而改善模型的泛化能力。

在混沌系统的敏感性分析方面，Ni等人的研究具有重要意义。Ni和Talnikar（2019）提出了一种非侵入性最小二乘伴随噪声（NILSAS）方法，用于混沌动态系统的伴随灵敏度分析 \cite{Ni20192}。该方法通过减少数值误差和计算时间，提高了灵敏度分析的准确性。

同时，Ni（2019）在另一篇论文中研究了三维湍流流动的超越性、阴影方向和灵敏度分析 \cite{Ni20192}。这项研究进一步揭示了在复杂流体系统中进行灵敏度分析的挑战和方法，为工程应用提供了理论支持。

Ni（2024）提出了通过伴随噪声技术在超混沌系统中进行反向传播的方法 \cite{ni2024backpropagation}。这种方法不仅提高了计算效率，还在一定程度上解决了传统方法中的数值稳定性问题。

此外，Ni（2023）开发了一种针对随机混沌系统线性响应的无传播算法 \cite{ni2023nopropagate}。这一创新性算法通过减少计算过程中的信息传播，大大提高了处理大规模系统的效率。

近期，Storm et al.（2023）研究了深度神经网络中的有限时间李雅普诺夫指数 \cite{storm2023finitetime}。他们发现，李雅普诺夫指数可以有效评估网络在不同训练阶段的动态特性，帮助理解和优化深度网络的训练过程。这一研究为深度学习理论提供了新的视角，并且可能会影响未来神经网络模型的设计和训练方法。

\section{论文框架}

本文第二章回顾了李雅普诺夫谱和李雅普诺夫向量，介绍了计算李雅普诺夫指数的基本方法和应用，李雅普诺夫指数是用来描述一个动力系统中轨道对初始条件的敏感性的量度。在神经网络中，李雅普诺夫指数可以帮助我们理解网络的稳定性和动态行为。为了计算这些指数，我们采用了 \cite{Ni20191} 中介绍的 QR 方法，这也是目前在计算李雅普诺夫谱中最为常用和有效的方法之一。

第三章重点分析计算了李雅普诺夫谱在神经网络的训练过程中的表现，通过对全连接神经网络和循环神经网络的计算，成功得到了随时间收敛到李雅普诺夫指数的序列，并得到了一系列中间数据，从中发现了“对偶性”。

实验结果表明，李雅普诺夫指数可以作为一种有效的指标，用于评估网络的稳定性和预测训练过程中可能出现的数值问题。通过对李雅普诺夫指数的分析，我们可以提前发现并解决网络训练中的潜在问题，避免模型在训练后期出现不稳定或发散的现象。也有助于从动态系统的角度进一步理解神经网络参数的变化规律。

第四章总结了本文的研究成果，回顾了文章中出现的理论分析和实验验证环节，归纳了理解不稳定神经网络中梯度爆炸问题的思路。